关于进一步做好风景区从业人员健康检查及费用减免工作的汇报

为进一步减轻风景区企业及个人从业人员健康检查负担、优化营商环境，促进实体经济发展，做好风景区从业人员健康检查及费用减免工作，具体落实情况汇报如下：    
 一、从业人员健康检查服务对象范围
按照《中华人民共和国食品安全法》《化妆品监督管理条例》《公共场所卫生管理条例》《生活饮用水卫生监督管理办法》《消毒产品生产企业卫生规范》规定，食品、化妆品、公共场所、供管水和消毒产品生产企业相关从业人员需每年进行健康检查，健康检查合格后方可上岗。其中，从事接触直接入口食品的人员应当符合《国家卫生计生委关于印发〈有碍食品安全的疾病目录〉的通知》（国卫食品发〔2016〕31号）有关要求。从业人员健康检查的服务对象具体包括：
（一）接触直接入口食品的人员（根据《食品安全法》第四十五条的有关规定）；
（二）直接从事化妆品生产的人员（根据《化妆品监督管理条例》第三十三条的有关规定）；
（三）公共场所直接为顾客提供服务的人员（根据《公共场所卫生管理条例》第七条的有关规定）；
（四）直接从事供、管水的人员（根据《生活饮用水卫生监督管理办法》第十一条的有关规定）；
二、从业人员健康检查项目
根据相应法律法规，从业人员健康检查项目包括：
（一）接触直接入口食品的人员必检项目：霍乱、细菌性和阿米巴痢疾、伤寒和副伤寒、病毒性肝炎（甲型、戊型）、活动性肺结核、化脓性或者渗出性皮肤病。
（二）直接从事化妆品生产的人员必检项目：细菌性痢疾、伤寒、病毒性肝炎（甲型、戊型）、活动性肺结核、手部皮肤病（手癣、指甲癣、手部湿疹、发生于手部的银屑病或者鳞屑）和渗出性皮肤病等疾病。
（三）公共场所直接为顾客提供服务的人员必检项目：细菌性痢疾、伤寒、病毒性肝炎（甲型、戊型）、活动性肺结核、化脓性或者渗出性皮肤病等有碍公共卫生的疾病。
（四）直接从事供、管水的人员必检项目细菌性痢疾、伤寒、病毒性肝炎（甲型、戊型）、活动性肺结核、化脓性或者渗出性皮肤病等有碍公共卫生的疾病。
（五）消毒产品生产企业负责生产、分装或质量检验的人员必检项目：细菌性痢疾、伤寒和副伤寒、病毒性肝炎（甲型、戊型）、活动性肺结核、化脓性或者渗出性皮肤病、手部真菌感染性疾病。
三、定点体检机构管理
1.发展规划处按照近3年景区《健康体检合格证明》发放数据合理测算，编制年度从业人员健康检查经费预算；
2.确定九华乡中心卫生院、九华镇卫生院为景区预防性体检机构。
3.按照属地化管理，为风景区内的用人单位从业人员提供免费健康检查服务，原则上不跨区域提供免费健康检查服务。
四、财政补助流程
财政部门按照属地原则从业人员免费健康检查落实经费补助。按照“预拨经费，事后结算”方式，按照定点体检机构上一年体检总量的50%在年初预拨经费，年终根据机构年度内实际发生的检查数量进行结算。
四、相关工作要求
（一）定点体检机构应当建立从业人员健康检查档案，做好从业人员健康检查的登记和汇总工作，定期将工作情况报发展规划处（交通局）。
（二）用人单位应当建立健康检查管理台账，不得出具虚假证明材料。个人提供的证明材料应当真实、有效。单位、个人出具或提供虚假证明材料的，应当退赔从业人员健康检查相关费用，并不得再享受从业人员健康检查免费服务。
（三）本方案自2022年 月 日起正式实施。

七、职责分工

（一）市卫生健康行政部门负责全市从业人员健康检查的统筹管理工作。各区卫生健康行政部门负责辖区内从业人员健康检查的组织和具体实施工作。

（二）市、区卫生健康行政部门、市场监管部门、药品监管部门按照各自职责对所属行业的健康检查项目、需要纳入从业人员健康检查范畴的从业场所及人员范围、以及需要提交的证明材料等健康检查要求进行认定。

（三）市医保部门按职责做好公立医疗机构医疗服务项目价格管理。

（四）各区财政部门应当保障符合条件的从业人员健康检查工作所需经费，将其列入区卫生健康部门预算。

（五）各区制定本区域从业人员免费健康检查方案并于2022年 月 日前报市卫生健康行政部门，加强对从业人员健康检查工作的培训指导、质量控制和监督考核，杜绝体检机构虚报体检人数套取财政补助资金，依法查处违法违规行为，考核结果与补助资金分配挂钩。市级卫生健康部门适时组织各区开展从业人员健康检查工作绩效评价，会同市市场监管部门、药品监管部门、医保部门、财政部门完善我市从业人员健康检查制度等内容，以期确保全市从业人员健康检查工作平稳实施。